# Markdown 拓展

## Header Anchors

所有的标题将会自动地应用 anchor 链接，anchor 的渲染可以通过 [`markdown.anchor`](../config/README.md#markdown-anchor) 来配置。

## 链接

### 内部链接

网站内部的链接，将会被转换成 `<router-link>` 用于 SPA 导航。同时，站内的每一个文件夹下的 `README.md` 或者 `index.md` 文件都会被自动编译为 `index.html`，对应的链接将被视为 `/`。

以如下的文件结构为例：

```
.
├─ README.md
├─ foo
│  ├─ README.md
│  ├─ one.md
│  └─ two.md
└─ bar
   ├─ README.md
   ├─ three.md
   └─ four.md
```

假设你现在在 `foo/one.md` 中：

``` md
[Home](/) <!-- 跳转到根部的 README.md -->
[foo](/foo/) <!-- 跳转到 foo 文件夹的 index.html -->
[foo heading](./#heading) <!-- 跳转到 foo/index.html 的特定标题位置 -->
[bar - three](../bar/three.md) <!-- 具体文件可以使用 .md 结尾（推荐） -->
[bar - four](../bar/four.html) <!-- 也可以用 .html -->
```

### 链接的重定向

VuePress 支持重定向到干净链接。如果一个链接 `/foo` 找不到，VuePress 会自行寻找一个可用的 `/foo/` 或 `/foo.html`。反过来，当 `/foo/` 或 `/foo.html` 中的一个找不到时，VuePress 也会尝试寻找另一个。借助这种特性，我们可以通过官方插件 [vuepress-plugin-clean-urls](https://vuepress.github.io/plugins/clean-urls/) 定制你的网站路径。

::: tip 注意
无论是否使用了 permalink 和 clean-urls 插件，你的相对路径都应该依赖于当前的文件结构来定义。在上面的例子中，即使你将 `/foo/one.md` 的路径设为了 `/foo/one/`，你依然应该通过 `./two.md` 来访问 `/foo/two.md`。
:::

### Page Suffix

Pages and internal links get generated with the `.html` suffix by default.

You can customize this by setting [config.markdown.pageSuffix](../config/README.md#markdown-pagesuffix).

### 外部链接

外部的链接将会被自动地设置为  `target="_blank" rel="noopener noreferrer"`:

- [vuejs.org](https://vuejs.org)
- [VuePress on GitHub](https://github.com/vuejs/vuepress)

你可以自定义通过配置 [config.markdown.externalLinks](../config/README.md#markdown-externallinks) 来自定义外部链接的特性。

## Front Matter

VuePress 提供了对 [YAML front matter](https://jekyllrb.com/docs/frontmatter/) 开箱即用的支持:

``` yaml
---
title: Blogging Like a Hacker
lang: en-US
---
```

这些数据可以在当前 markdown 的正文，或者是任意的自定义或主题组件中使用。

想了解更多，请移步 [Front Matter](./frontmatter.md)。

## GitHub 风格的表格

**输入**

```
| Tables        | Are           | Cool  |
| ------------- |:-------------:| -----:|
| col 3 is      | right-aligned | $1600 |
| col 2 is      | centered      |   $12 |
| zebra stripes | are neat      |    $1 |
```

**输出**

| Tables        | Are           | Cool  |
| ------------- |:-------------:| -----:|
| col 3 is      | right-aligned | $1600 |
| col 2 is      | centered      |   $12 |
| zebra stripes | are neat      |    $1 |

## Emoji

**输入**

```
:tada: :100:
```

**输出**

:tada: :100:

你可以在[这个列表](https://github.com/markdown-it/markdown-it-emoji/blob/master/lib/data/full.json)找到所有可用的 Emoji。

## 目录

**输入**

```
[[toc]]
```

**输出**

<!--lint disable no-shortcut-reference-link no-undefined-references-->

[[toc]]

<!--lint enable no-shortcut-reference-link no-undefined-references-->

目录（Table of Contents）的渲染可以通过  [`markdown.toc`](../config/README.md#markdown-toc) 选项来配置。

## 自定义容器 <Badge text="默认主题"/>

**输入**

```md
::: tip
这是一个提示
:::

::: warning
这是一个警告
:::

::: danger
这是一个危险警告
:::

::: details
这是一个详情块，在 IE / Edge 中不生效
:::
```

**输出**

::: tip
这是一个提示
:::

::: warning
这是一个警告
:::

::: danger
这是一个危险警告
:::

::: details
这是一个详情块，在 IE / Edge 中不生效
:::

你也可以自定义块中的标题：

````md
::: danger STOP
危险区域，禁止通行
:::

::: details 点击查看代码
```js
console.log('你好，VuePress！')
```
:::
````

::: danger STOP
危险区域，禁止通行
:::

::: details 点击查看代码
```js
console.log('你好，VuePress！')
```
:::

**参考:**

- [vuepress-plugin-container](https://vuepress.github.io/plugins/container/)

## 代码块中的语法高亮

VuePress 使用了 [Prism](https://prismjs.com/) 来为 markdown 中的代码块实现语法高亮。Prism 支持大量的编程语言，你需要做的只是在代码块的开始倒勾中附加一个有效的语言别名：

**输入**

````
``` js
export default {
  name: 'MyComponent',
  // ...
}
```
````

**输出**

``` js
export default {
  name: 'MyComponent',
  // ...
}
```

**输入**

````
``` html
<ul>
  <li
    v-for="todo in todos"
    :key="todo.id"
  >
    {{ todo.text }}
  </li>
</ul>
```
````

**输出**

``` html
<ul>
  <li
    v-for="todo in todos"
    :key="todo.id"
  >
    {{ todo.text }}
  </li>
</ul>
```

在 Prism 的网站上查看 [合法的语言列表](https://prismjs.com/#languages-list)。


## 代码块中的行高亮

**输入**

````
``` js {4}
export default {
  data () {
    return {
      msg: 'Highlighted!'
    }
  }
}
```
````

**输出**

``` js{4}
export default {
  data () {
    return {
      msg: 'Highlighted!'
    }
  }
}
```

除了单行以外，你也可指定多行，行数区间，或是两者都指定。

- 行数区间: 例如 `{5-8}`, `{3-10}`, `{10-17}`
- 多个单行: 例如 `{4,7,9}`
- 行数区间与多个单行: 例如 `{4,7-13,16,23-27,40}`

**Input**

````
``` js{1,4,6-7}
export default { // Highlighted
  data () {
    return {
      msg: `Highlighted!
      This line isn't highlighted,
      but this and the next 2 are.`,
      motd: 'VuePress is awesome',
      lorem: 'ipsum',
    }
  }
}
```
````

**Output**

``` js{1,4,6-8}
export default { // Highlighted
  data () {
    return {
      msg: `Highlighted!
      This line isn't highlighted,
      but this and the next 2 are.`,
      motd: 'VuePress is awesome',
      lorem: 'ipsum',
    }
  }
}
```

## 行号

你可以通过配置来为每个代码块显示行号：

``` js
module.exports = {
  markdown: {
    lineNumbers: true
  }
}
```

<!-- TODO Support line numbers for specific fence block -->

- 示例:

<picture>
  <source srcset="/line-numbers-desktop.png" media="(min-width: 719px)">
  <img class="line-numbers-desktop-snap" alt="Image">
</picture>

<picture>
  <source srcset="/line-numbers-mobile.gif" media="(max-width: 719px)">
  <img class="line-numbers-mobile-snap" alt="Image">
</picture>

<style>
  @media screen and (min-width:  719px) {
    .line-numbers-mobile-snap {
       display: none;
    }
  }
  @media screen and (max-width:  719px) {
    .line-numbers-desktop-snap {
       display: none;
    }
    .line-numbers-mobile-snap {
      max-width: none!important;
      margin: 0 -1.5rem;
      width: 100vw;
    }
  }
</style>

## 导入代码段 <Badge text="beta" type="warning"/>

你可以通过下述的语法导入已经存在的文件中的代码段：

``` md
<<< @/filepath
```

它也支持 [行高亮](#代码块中的行高亮)：

``` md
<<< @/filepath{highlightLines}
```

**输入**

```
<<< @/fragments/snippet.js{2}
```

**输出**

<!--lint disable strong-marker-->

<<< @/fragments/snippet.js{2}

<!--lint enable strong-marker-->

::: tip 注意
由于代码段的导入将在 webpack 编译之前执行，因此你无法使用 webpack 中的路径别名，此处的 `@` 默认值是 `process.cwd()`。
:::


为了只导入对应部分的代码，你也可运用 [VS Code region](https://code.visualstudio.com/docs/editor/codebasics#_folding)。你可以在文件路径后方的 `#` 紧接着提供一个自定义的区域名称（预设为 `snippet` ）

**输入**

``` md
<<< @/fragments/snippet-with-region.js#snippet{1}
```

**代码文件**

<!--lint disable strong-marker-->

<<< @/fragments/snippet-with-region.js

<!--lint enable strong-marker-->

**输出**

<!--lint disable strong-marker-->

<<< @/fragments/snippet-with-region.js#snippet{1}

<!--lint enable strong-marker-->

## 进阶配置

VuePress 使用 [markdown-it](https://github.com/markdown-it/markdown-it) 来渲染 Markdown，上述大多数的拓展也都是通过自定义的插件实现的。想要进一步的话，你可以通过 `.vuepress/config.js` 的 `markdown` 选项，来对当前的 `markdown-it` 实例做一些自定义的配置：

``` js
module.exports = {
  markdown: {
    // markdown-it-anchor 的选项
    anchor: { permalink: false },
    // markdown-it-toc 的选项
    toc: { includeLevel: [1, 2] },
    extendMarkdown: md => {
      // 使用更多的 markdown-it 插件!
      md.use(require('markdown-it-xxx'))
    }
  }
}
```
